\textcolor{blue}{[cos'è la sicurezza? cos'è il controllo degli accessi?]}

\section{Autorizzazione e autenticazione}
\textcolor{blue}{[aggiungeer roba sulla storia?]}
I concetti di \textit{"autorizzazione"} e \textit{"autenticazione"} rappresentano due nuclei fondamentali nell'ambito 
della sicurezza informatica. Con \textit{autorizzazione} si intende la funzione che specifica i privilegi di accesso a determinate risorse o servizi. 
L'\textit{autenticazione}, invece, rappresenta l'atto di confermare la verità dell'identità di un utente.
Essenzialmente, il prcoesso di autorizzazione fa uso dei dati provenienti dal processo di autenticazione, e in base a questi stabilisce i 
permessi che un utente possiede.
\textcolor{blue}{[cos'è un IAM? come si collega con il progetto? chi è stato?]}
\textcolor{blue}{[com'è sviluppato attualmente un tipico sistema di autorizzazione?]}

\section{Contesto dell'operato}
\textcolor{blue}{[Migliorare coesione dei concetti]}
Open Policy Agent è un motore di policy open-source, che si occupa principalmente di definire e imporre le politiche di autorizzazione attraverso lo stack una applicazione.
Grazie a questo sistema, il processo di decision making nella fase di autorizzazione viene spostato dall'applicazione ad una compotente esterna. 
\newline
Le politiche vengono speicificate attraverso un linguaggio dichiarativo di alto livello chiamato \textit{Rego}.
\textcolor{blue}{[cos'è l'INFN?]}
\textcolor{blue}{[come mai questo progetto? tipi di autenticazione?]}
\textcolor{blue}{[obiettivo della tesi?]}

\section{Struttura del documento}
In questa tesi verrà esposta una leggera introduzione su alcuni concetti chiave sul contesto e sulle tecnologie in uso. 
Dopodiché, sarà mostrerà l'implementazione vera e propria dell'intera infrastruttura, aumentando il numero di feautures andando avanti
con i capitoli. Infine, verrà illustrata un'analisi delle performance e verranno fatte le ultime conclusioni.  
